[教育局呢]世界人才排名香港壓新加坡 靠女性勞動力、個人入息稅率佔優

港聞
世界人才排名香港壓新加坡 靠女性勞動力、個人入息稅率佔優
撰文： 羅卓敏 發佈日期：2017-11-22 08:00
瑞士洛桑管理學院（IMD）最新公布的《2017年IMD世界人才報告》中，香港在全球排名中，位列第12位，力壓新加坡蟬聯亞洲首位，惟新加坡已收窄與香港的得分差距。
相較今年其他的國際指標當中，香港今次力保不失，未有讓新加坡排名超前，主要在「投資與發展」及「吸引與留住人才的能力」的細項中，香港多個項目排名均超越新加坡，其中以「女性勞動力」及「個人入息稅率」，大幅拋離對手。
然而，在「科學教育」及「語言能力」兩項，新加坡排名則明顯超越香港。
有立法會議員表示，新加坡的教育制度相香港穩定，能將焦點投放於質素的發展，而本港學校仍在生死存亡中掙扎，直言香港若不進行改善，將不進則退。
IMD世界人才報告根據各地在「投資與發展」、「吸引與留住人才的能力」、以及「人才準備度」這3大範疇計算排名。(資料圖片)

多項國際排名已被新加坡超越

香港與新加坡競爭一直互為競爭對手，在今年公布的多項國際指標當中，新加坡排名更超越香港，包括世界銀行公布最新的營商環境報告，新加坡排名第二，而香港則由去年的第四位下跌至第五位。

另外，在英國經濟學人智庫發表的《2017年全球宜居城市》排名中，新加坡更首次超越香港，爬升11位至第35名，同時令香港在亞洲排名跌出頭3位，全球排名跌兩位至第45名；在滙豐最佳僑居地排行榜中，新加坡連續3年奪冠，香港則跌至第20位。

香港的排名在部分國際指標上遜於新加坡，然而在瑞士洛桑管理學院（IMD）周一（20日）最新公布的《2017年IMD世界人才報告》中，瑞士在63個國家及地區中位列第一，香港在全球排名中，位列第12位，較去年下跌3位，但仍力壓新加坡蟬聯亞洲首位；而新加坡在全球排名為第13，緊隨其後，比去年上升2位，收窄與香港的得分差距。
在瑞士洛桑管理學院（IMD）最新公布的《2017年IMD世界人才報告》中，香港在全球排名中，位列第12位，而緊隨其後新加坡在全球排名為第13。 （VCG）
香港物價上升、工資下跌 致排名跌

IMD世界人才報告根據各地在「投資與發展」、「吸引與留住人才的能力」、以及「人才準備度」這3大範疇計算排名，評估全球63個國家或地區的吸引人才表現，而本港在首兩項指標中，分別排24名及11名，排名均超越新加坡，但在「人才準備度」則新加坡排第2，本港排名第6。

報告解釋，香港因物質價格上升及工資下降，而令全球排名比去年下跌3位，而新加坡則因生活開支減低及工資上升令其全球排名比去年上升2位。
本港在「投資與發展」的八個分項之中，七項排名均超越新加坡，而「女性勞動力」佔本港勞動力人口近半，排名第3。(資料圖片)
港女性勞動人口佔半 成壓星優勢

若分析細項，本港在「投資與發展」的八個分項之中，七項排名均超越新加坡，而「女性勞動力」佔本港勞動力人口近半，排名第3，大幅拋離在此項排名37的新加坡。

而在「吸引與留住人才的能力」的十項細項中，本港有六項排名均超越新加坡，其中在「個人入息稅率」中，香港排名第6，大幅拋離排名45的新加坡；不過香港與新加坡的生活物價高，因此在「生活物價指數」一項，均被IMD評為城市弱項，兩者排名不相伯仲，前者排名61，後者59。

「人才準備度」則有12項細項，香港與新加坡各佔優六項，然而在「科學教育」及「語言能力」兩項，新加坡排名均明顯超越香港，分別排第1及11，而香港在此兩項則只排15及28。
《2017年IMD世界人才報告》中香港與新加坡表現如下﹕
教育界立法會議員葉建源表示，香港有很好的條件作改進，但若不進行改善，則會不進則退。(資料圖片)
教育界立法會議員葉建源表示，此類型排名未必能反映全貌，但認為新加坡的教育制度相對香港穩定，能將焦點投於於質素的發展，而本港學校仍在生死存亡中掙扎，因此現屆政府有需要令教育制度穩定。

他又指出，特首林鄭月娥36億元撥款資助修讀自資學士學位課程學生後，教育政策欠缺焦點，建議可聚焦師生比例、教師編制等方面，而且本港教育制度以學術為主，令不善於學術的學生或未能好好發揮，直言香港有很好的條件作改進情況，否則不進則退。